72歲港大教授黎青龍飲酒兼夜瞓 「我個肝仲幾好」

身為肝臟權威，黎教授對肝臟當然非常熟悉，由肝的大小、功能，以至如何保護，都甚有個人心得和體會。他發現雖然乙型肝炎病人數目已經減少，但近年患脂肪肝的人數卻不斷上升，原因與飲食有關，所以進食要小心，切勿食太多引致肥胖；至於很多人說飲酒夜瞓會傷肝；但事實是，黎青龍是一位無酒不歡的人，而且日日飲紅酒兼晚晚夜瞓，不過他笑言：「我個肝仲幾好！」

考第一：我冇溫書

佢72歲但係比人好後生既感覺, 希望佢健康長命啦
BTW, 著Pokemon tee 好cute

佢外表，似40尾50頭。

食左肝美健 藥箱都變首飾箱

DNA問題

Pokemon go 40Lv

似60

以前就似, 而加50頭keep得好既唔係呢啲樣

佢可能真係冇

16歲入大學，唔同數學天才嗰種自閉式學習，佢明顯個人發展得好全面，又講得又有活力

有無人知 點解老野特別鐘意玩pokemon go

藍絲本亂港小精靈

夠簡單得黎對佢地黎講又創新？

比教授睇到可能眼火爆

華哥最好

識另一個肝臟科醫生
又係唔洗點訓但個樣永遠都好精神

查實佢係咪gay架？

佢地一定深知點護肝係最有效

有咁嘅家姐 怕咗女人都唔出奇

人生贏家，連個肝都勁個人

佢真係鐘意pokemon
睇d相 學生都係送pokemon比佢

咩夜訓傷肝
1點打後肝休息
全部都係鳩up

由個肝臟權威講出黎係幾有說服力

肝24小時運作

邊有得休息

好似係？唔少人講過

11點卡士華會唔會買起佢

卡士蘭×御藥堂

原來夜瞓傷肝十一點肝排毒都係呃人

卡士蘭之前好似係大陸比人桶一刀落個肝都到無事

邊個

真

余黎青萍
比柒婆請去做監警會委員嗰個

佢講日日飲酒 其實只係每日飲一兩杯紅酒

唔通日日一打啤酒隊冧自己咩？耶穌10條命都唔夠死啦

咪姐係日日飲，你expect啲咩，唔係酗酒先叫日日飲嘅

藍藍

係 明明連果隻係咩黎都唔知

卡士蘭會唔會搵人斬鳩佢

佢呢代人咁既成功真係天才黎
唔係單靠溫書做到，不過連登仔有d 連最簡單既溫書都做唔到

係咪11點訓話好夜

唔通日日劈咩

天才都要學習嘅 冇人天生識哂所有野
天才只係學習 理解 吸收能力比其他人快 效率高 最尾都係要有付出學習時間
反而酸人勁果啲通常都係懶鳩

冇所謂喇 信嘅人繼續會信

咁講日日食一小啖煙都好大機會無問題啦

其實從佢衣著都睇得出

煙唔同囉焦油果啲物質痴咗落咗肺度唔會走

依家未瞓睇緊呢個post 無晒罪惡感

智能手機, 係完完全全解放左全球人類老坑接觸電子科技既能力
我老母完全唔識用mouse and keyboard, 未正識用過電腦, 但係識玩手機game
(同埋直接導致social network被大量廢老攻佔不停傳播極端同錯誤思想)

之前睇港台有介紹佢 佢套黃色西裝返工

佢之前有個訪問話自己有日日keep住食護髮藥
肝臟權威都食
仲要咁work，好想知係邊隻

+1

經常有流傳，指肝臟在晚上11點後便開始排毒，所以人一定不可以遲過11點睡，否則便會傷肝，黎教授卻說毫無根據。「11點之後肝排毒，點有可能呀？肝臟不斷排毒，成日都工作，以我所知，肝唔需要特別休息，你瞓個肝都唔瞓，你唔瞓個肝都係唔瞓。」

其實佢咁勁 係咪暗中做晒8大顧問

屈晒機 其他科勁唔勁？

醫科咁難都讀到好輕鬆咁

讀其他科會唔會 1年已經讀晒4年野

係咪佢太高要求炸

覺得其他女太膚淺

想搵個傾醫學既女都無

仲要深入先岩傾 太難搵

之後又補充：「我雖然自己唔做運動，但我係例外的，大家要多做運動

佢都頭盔左先

補肝產品不要買
乙肝有得醫是一回事，但黎青龍強調，至今仍沒有藥物可以預防肝病，坊間吹噓的護肝產品他認為完全無用，「以我所知，冇一種藥物可以保肝，所以唔好嘥錢去買保肝藥，有人話食維生素A和E好，但以我所知對肝沒有大影響，如果要對肝好，只要維持自己唔好肥，以免出現脂肪肝，飲酒唔好太多，就係咁簡單。」

其實個地球咁大
你嘅11點定我嘅11點

佢成個精靈訓練員咁

呢啲professor 咪值得學生愛戴 尊重囉
啲臭閪支那professor

港共不配有黎青龍

wiki話佢H指數有113次
全中國好似得廿幾個有

個肝有錶
肝：11點喇？夠鐘做野了

我想知除左腦 有咩器官可以休息

中國果d係咪外籍教授炸

因為佢遲起身所以都係訓咁耐

肝：邊個發明返工

推光復香港 時代革命

他的名字則來自關公的青龍偃月刀

煙呢

希望佢長命百歲

其實想講，中醫嘅五臟同西醫嘅五臟唔係完全指同一樣野
西醫建基於anatomy，講緊嘅係器官
中醫建基於五行陰陽，講緊嘅係功能（亦姐係負責嘅野就叫肝）

唔止五臟，六腑都係

眼?

同樣係高智商
睇吓政府嗰隻iq180
有人唔做係要做狗咁撚卑賤
做狗做奴才洗撚IQ咁高咩
做奴才又唔係做得特別出位
反而啲蠢撚過佢嘅仲快上位
浪費晒個天比佢嘅禮物

黎青龍本來是港大之寶，專研究乙型肝炎，幾次發現新藥醫治乙肝，扭轉了治療的方向，造福病人。驕人成績，令他成為全球肝病權威首三人之一。

他也是受學生愛戴的老師。十六歲以神童之勢入讀港大醫學院，廿一歲以全級首名畢業，1971年起在母校任教。教書近半世紀，仍然樂在其中。目前香港的醫生，除了中大畢業的，大都是黎青龍的學生。
多年來，遊說他踏出港大，到外面「搵真銀」的人不知凡幾，但他不為所動。可惜，儘管他忠心耿耿服務母校，踏入七十歲，黎教授行人止步，明年他若要留在港大，將要轉為兼職，令他非常勞氣。
他從沒跟港大計錢，六十五歲以後，他的月薪由廿多萬減至五萬，是他自行找贊助人捐款得來，沒有用港大分毫。他不計較待遇大減，工作量不變，卻重視全職教授的名份。「兼職」兩個字，他受不了。
年紀到了便要退休，本是人之常情。但他希望港大破例，讓他保留全職教授的身份，讓他繼續工作，不問價錢，港大能成全他嗎？
撰文：陳惜姿
雖然看來不像，黎青龍畢竟七十歲了。兩天訪問裡，他一天穿橙色西裝，一天彩藍，配合其橙紅色保時捷跑車，像穿花蝴蝶。他本來有點介意公開年齡，但既然現在人人都知道了，他也沒所謂，反正別人覺得他不像七十，豈不更好。
教授之職本是終身聘任的，但六十五歲後行人止步。2013年他申請延任，先後兩次得到兩年合約，到2017年，他六十九，大學遴選及晉升委員會（USPC）給他23個月合約，不夠兩年，便不必驚動校務委員會。但校方已去信他的部門，聲明這是最後一次，2019年5月底約滿後，他若要留校任教，只能稱為兼職教授，薪水減至三萬。
任誰遇到這種情況，都明白是逐客令吧。黎青龍偏不肯走，他喜歡教書，也受學生歡迎，就是職銜轉為兼職、薪水大減他也要教下去，課時不減。
記者疑惑，轉兼職後教學時數不變，可能嗎？
「學生多，醫生少，學院不知幾想我教。我肯免費提供服務，當然可以，但為何要我轉兼職？」
部門主管、醫學院院長都支持他留任，唯獨官僚架構不許。過去五年他自行找贊助人捐款，支票寫給港大，信件指明支持黎教授的研究和教學，月薪自己掙回來。他明年被迫轉兼職的新聞一出，又有一位律師給他捐了100萬，另一位病人也捐了近百萬。但即使如此，全職職位也要終止，明年必要在名義上轉為兼職。錢，他不和港大計較，唯獨「兼職」二字叫他感到委屈。
「港大應該欣賞我……我可以做月球人（每月賺100萬），我肯定我的名氣能給病人信心。我唔出去，港大應該很感動，而不是如此對我。」
不做月球人

黎青龍算是奇人。醫學院從沒有超過70歲的全職教授，之前許多具名氣的大教授，年滿六十便離開，在學院維持兼職身份，大部份時間在外面診症賺大錢。莫說月球人，星球人（每星期賺100萬）也不少，黎教授毫不羨慕，還說：「唔知要咁多錢做乜。」
他也不是沒消費，剛到三藩市看歌劇，350美金一場，他看了四場，挺貴的，但一年不會看很多次。每年三至四次旅行，除非開學術會議，商務機票由對方提供，否則坐經濟倉。
黎教授外表花俏，生活不算樸素，但消費也有節制。紅山半島的單位，2006年已供滿。剛買了一輛保時捷，一次過支付全費，沒有欠債。西裝四五千元一套，兩年沒造新的。曾經愛水晶，但因買得太多家裡放不下，已經停了。每晚外出吃飯，300元一位已經算貴。沒結婚，沒有家累。
人老了，總會想到準備醫藥費傍身。他打算有病時入住公立醫院三等病房，只要百多元一天。病房裡的醫生都是他的學生，他們應該會好好照顧自己，所以無後顧之憂。
「錢是要，但不是咁緊要。要講錢，N個人叫我出去，好多年前已有，近年更多。有個醫療集團求我好多次，我唔想。私人執業，很多時會令病人變成客人，我唔鍾意。」他現時也有看私家症，但只有七至十個，而且很久沒收新症。將來若轉為兼職教授，薪水又減去一截，他或者要到港怡醫院多收幾個私家病人，想到這裡便覺得煩。
他覺得在公立醫院裡，病人和醫生的關係較純粹，醫生做任何檢查，病人不會懷疑醫生的動機。但私人執業就不一樣。
「我每做一項檢查，病人會想：這是為我好，還是醫生為賺錢？乙型肝炎檢查做得幾密？若每月做，病人又會否懷疑我？」
教授的工作，包括研究、教學、診症，他全都喜歡。最大的樂趣來自教學，希望引導學生思考，把不同範疇融匯貫通，會為病人著想，成為一個好醫生。有滿路學生跟他打招呼，年年給他送感謝卡，受學生歡迎，他很享受，覺得那是一份榮譽。
Google scholar裡，他的學術論文被引用的指數高踞不下，1998年以拉米夫定治乙肝一文，已被引用2,441次，這也是榮譽，他非常自豪。
去年港大給他頒發45年長期服務獎，其前高官姐姐余黎青萍也到場慶賀。黎教授說：「這是我母校，我服務咁多年，很光榮，校方表揚我的忠心，是我的榮譽。」若明年轉兼職，他將服務港大48年，就在那一點戛然而止，以兼職身份，已不能拿到50年服務獎，不無遺憾。
他覺得自己充滿能量，莫說服務港大50年，60年也可以。他在醫學院多年，沒做過院長，他對權力沒興趣。錢，也不太著緊。「我唔恨錢、唔恨權，但榮譽我鍾意。」
熱愛教學

瑪麗醫院A2內科病房旁，有一個小房間，那是黎教授帶學生巡房後授課的地方。房間不大，窗邊有一張木椅，黎教授把它髹上金漆。他習慣坐在椅背，腳踏在椅上，從容地講解。不用筆記，不用powerpoint，什麼都已經記在腦裡。
他過去兩學年教學時間是187和158小時，是其他教員的六成八至一倍。他的學生也證實，其他教授上兩小時的課堂，黎教授會上四個多小時。其他教授帶學生巡房，只在病床邊講解，黎教授巡房後還要在小房間講一小時，那是額外的教導。他不只講解病房內病人的情況，那涉及其他內科的範疇。30多個五年級醫科生擠在斗大的房間內，聽老師循循善誘。
黎青龍3歲讀小學，9歲入讀男拔萃，16歲入港大醫學院，21歲畢業後，翌年開始教書，專研內科。給他教過的醫學生，估計有8,000人。他常說，自己在港大做了一世。
黎教授是內科課程的統籌，上他的堂，已成了港大醫學生的傳統，學生以「德高望重」來形容他，說他教學認真、有熱誠，教得好，很喜歡上他的課。
蔡同學說：「內科裡有很多專科，知識量很大。黎教授不同之處，是有連貫性，幫我們全面認識重要的題目，例如類固醇的副作用。我們要認識什麼，他都會拿出來討論，務求我們學會。」
「其他教授的教學模式比較割裂，只會教各自的課程，我們只認識到某種病，難以學到醫生的思維。黎教授會跨越不同的科目，在他身上學到其思考方法和邏輯，潛移默化。」
要教遍全級每一個學生，殊不容易。一屆醫科生有230多人，課程內容多，要保證教學質素，會分開小組上課，學期比大學其他學系長，暑假特別短。黎教授還不時給學生加時補課，更是忙碌，但他樂此不疲。
不許人間見白頭

黎教授愛美，記者說他的新車「幾靚」，他不滿意，要記者說「好靚」。
他每星期都染髮，染得頻密因頭髮短，長出來的白髮不好看。又因有脫髮問題，護髮藥一天不敢停。2005年，他把留得很有型的鬍鬚剃了，原因也是鬚變白，要染黑不容易，唯有剃掉。
他有血壓高和膽固醇問題，一直吃藥。安眠藥則已吃了30多年，與年紀無關。除此以外，沒其他健康問題。
教學之餘，他最愛玩Pokemon Go，會穿梭港大校園捉精靈，步履輕盈。他向記者展示捕獲的精靈，成績斐然，說時笑容燦爛，童心未泯。
生活順遂多年，因面臨退休而泛起漣漪。他曾向立法會醫學界議員陳沛然求教，但對方說不便干預港大事務。有人建議他找署理校長譚廣亨，但黎教授覺得很難開口。
「要我上訴，若會成功我不介意，若是失敗的話會好賤，點解要我求佢？」
他用到「賤」字，令記者有點意外。
「明明是我幫你。而家要我求你俾我幫，你若拒絕我點算？即是說：你咪幫囉，但我唔acknowledge（承認）你，仲唔賤？」
嚥不下這口氣，開口又難，他想過寫信到校委會。記者找他，他不會推辭，不怕高調回應，反正已沒什麼可失去。他覺得港大官僚得如一頭大象，衝擊一下也好。
「70歲不能續約，就是因為之前無人試過？那港大當年取錄16歲的我，也是破例啊，最後我以優良成績畢業，港大應沒後悔吧。當年能破例，為何現在不可？尤其我已為大學貢獻那麼多。」
美國的大學沒類似年齡限制，他問這算不算年齡歧視。
他也明白，港大怕今次開了先例，以後難收難管。他認為應作個別考慮，有幾多人能像他，做到全職教授的工作，既不花港大的錢，又不阻人升級？
他的要求很簡單，就是這一句：
「港大求我留下來教，不收分毫做全職教授，我就會more than happy （很開心）。」

所以咪話好撚浪費
可能係外國出世會好好多
真係想知佢係咩心態
一班蠢撚過佢嘅人日日騎撚住佢

肝臟權威講肝臟，都會加個「以我所知」！

其實佢話「我話係就係！」都完全可以，反正無人有資格駁，但佢無。真學者呀！

應該係抑制DHT既藥?

陳沛然咁撚仆街

他曾向立法會醫學界議員陳沛然求教，但對方說不便干預港大事務。

同武肺到6點先開工一樣

大木博士

屌 去到呢個po都仲見到cctvb打手賣廣告

佢入面講完全冇用

gay嚟講算keep 得好
成70幾

盧寵x都係既，佢講野都好中氣。 做十幾個鐘手術沒難度

佢個年代入hku medic係神人。 十幾萬人考生，入港大medic得一百幾名額。 個陣cuhk都未有醫學院

應該係佢自己做research嗰陣睇到絕大部份肝病嘅risk factor都係肥胖同酗酒
而冇足夠證據證明關睡眠同間中飲酒事
所以先咁撚老定

信科學夜瞓唔驚

佢年輕時有感情問題，應該拍過拖，但要求高哇。 畢竟佢係醫學權威

好似係會排走，如果永遠痴住食兩年都死啦

中哂coke zero 咖啡我都可以做社會賢達了

只要訓夠，幾點訓都無所謂

finasteride

之前去紅山半島見到佢渣架老爺波子係到玩。。

佢真係好有教學熱誠

我就係講緊佢無講幾多量先會出問題

祝黎醫生身體健康

真係睇得出佢好鍾意
大熱天時出去捉精靈 冇返啲超人意志力應該係做唔到...
天才既毅力

但隻腳唔掂

我覺得任天堂應該要係game入面出返個青龍博士角色，黎致敬佢。

胃？
無嘢落肚個胃可以hea陣先

人老了，總會想到準備醫藥費傍身。他打算有病時入住公立醫院三等病房，只要百多元一天。病房裡的醫生都是他的學生，他們應該會好好照顧自己，所以無後顧之憂。

其實作息有規律就得
咩早瞓根本就係呃細路

借個位宣傳下
可以幫手義補嘅手足就聯絡我哋啦
Tg Channel:

[義補戰線要人！！]中學手足都入一入！

真正有料既人唔使奶共

借位，睇下連登被沉底既熱門post:

立場： 調查後發現中聯辦買入全棟樂怡軒同蒲飛路 18 號 並擁有選民登記

我係船員代理，有嘢想講

《蘋果》直擊上岸內地船員深水埗逛街 行高登豐澤7-11

三藩市領事館庇護嗰條女走咗出嚟已被拘捕

（領導先走）中国駐侯斯頓領事館關門！美方強破門 撤下五星旗
- 分享自 LIHKG 討論區今日

突發！10名支那人偷渡入長洲被捕

[伊朗戰線] 成功connect 伊朗人 (圖片文宣要人)

香港真喺玩完 有元朗街坊見到大陸人一路行街一路播毒

[唐娟已成condom]解放軍女諜走出領館就逮 疑中國棄卒保車

核彈消息: 支那註美國候斯頓大使館好可能跟早前美國騷亂有關

其實我認同你 總有d 傻閪以為日日隊酒以係教授係講緊佢地

好cute

難得嘅好醫生

佢入院果陣會唔會教番d醫生點醫

起到教d醫生 3x年前咪教左咁做

記唔記得呀

好勞氣

卡士蘭

可能啲上年紀嘅仔女孫仔女返工返學，又或者搬左出去自己一個係屋企冇嘢做，玩pokemongo做寄託

連登仔27已經不舉

72 歲好撚痴線 後生仔咁 睇佢d 報導都好撚跟得上潮流

相反 盧寵物⋯

仲要家傳戶曉嘛
係香港點都會唔覺意睇過下小智比卡超

香港永遠都唔識珍惜呢D寶
D狗屎垃圾野就大費周章開埋d咩研究中心
on撚9

望住隔離床個醫生同病人，話：哎呀唔係咁呀，跟住自己跳落床 即刻同佢上堂

成日記錯佢叫朝青龍

好得意

搵埋個醫生個上司個上司

黎青龍：岩先見你d學生手勢麻麻地炸喎

之後2個醫生講經

佢呢d教授 識好多朋友都唔奇

每日最多
紅酒2杯或者
啤酒2罐

平時個名叫親咩，龍呀，天呀，飛呀，果啲人全部都係甩皮甩骨
呢個青龍教授真係人中龍鳳，配得起個名，好野

vip病人
好屈機

佢係彩虹色，乜色都有齊

同卡士達同level

余黎青萍

條片有講飲紅酒每日男人最多2杯, 女人最多1杯

黃到尼

個樣似4x

我肝功能衰竭過
醫生都話我唔受得酒

魚與熊掌

無知一問：上一代大學生係咪要去圖書館，跟字母索引打開櫃桶搵journal article睇

識人好過識字
不過佢識人又識字
佢入醫院你估啲高層會俾佢住低級病房咩

我都想知，要老d 既爸打解答
但冇internet 既年代，幾肯定佢地學野靠上堂同睇書

我地呢個時間有youtube 咩都學得，根本就好易學到新技能

佢咁撚勁抽一早應該班嘅榮譽教授畀佢，仲趕佢走， 做實q, 每年2驗1次身就 ok la

個腦邊有得休息